港人分離意識迎中共建政70年 時事評論員 - 劉細良

港人分離意識迎中共建政70年
時事評論員 - 劉細良

星期日全球反極權遊行，港警一反常態，人群未集結已經在銅鑼灣放催淚彈，上空直升機低飛監視，相信這次為了中共面子，警察暴力又升級。這次遊行原本叫「抗赤納粹（anti一Chiniza）」，是首次打正反共旗號的遊行，而赤納粹這名號已經在多次遊行的塗鴉出現。中共建政70年，香港人在全球發起抗赤納粹作「獻禮」，加上在美國國會外交事務委員會通過的《香港人權及民主法案》，相信中共也意想不到，反送中修例群眾不單沒有被警暴壓垮，也沒有被中共拖死，反而火勢不斷擴大，由「反送中」，變成「反中」。

自1984年《中英聯合聲明》簽署以來，香港人一直迴避對共產政權的核心問題，就是我們是否接受一個列寧式獨裁體制政權，大家深信只要劃分楚河漢界，井水河水互不犯，就可以維持文明、自由的英治體系，永續發展。這種心態支配香港人35年，香港人對中共建政70年的歷史毫無興趣去認識。其實，當中關鍵是中共活用「民族主義」魔笛，令大家即使認識中共過去的重大錯誤，甚至身受其害，也會選擇忘記。改革開放前30年歷次政治運動中被打成黑五類的人，這些「國家敵人」用各種方式偷渡來港，1957、1962、1972及1979四次逃亡潮人數達幾十萬。這些新香港人本身是存在「反共」意識，但同時亦有民族主義思想，這形成了九七前香港對主權移交的矛盾心態，既對中共不信任，但又支持結束殖民地，因民族主義又不認同爭取獨立。九七至今30年，中共的極端政策在2019年終於逼出了「香港反共及分離運動」來。

港人曾是丁蟹邏輯信徒

中共建政至今，本身犯下彌天大罪，殘害人民數千萬，國民經濟一度長期陷入崩潰邊緣，但今天仍然能夠大大聲宣稱自己帶領偉大民族復興，將獨裁者極左空想導致的人禍，篡改為「艱難的探索」，然後逼香港人接受中共的落後野蠻政權的管治方式，這不就是神劇《大時代》丁蟹翻版。丁蟹打死好友方進新，逼死玲姐，最後在法庭中發表了他的人生偉論：「呢件案嘅重點唔係我有冇殺人，而係浪子回頭金不換。」這不就是共黨宣傳的主旋律嗎，死千萬人唔重要，重要係中共已經洗心革面，改邪歸正。在無私的中共帶領下，出現經濟奇蹟，強國崛起，震撼全球。曾幾何時，不少香港人都是這種丁蟹邏輯的信徒。

直至今天，警察暴力通過直播媒體在眼前出現，鐵路公司變成政治工具參與維穩，7.21白衣恐怖分子逍遙法外，選擇性執法，國泰航空白色恐怖迫害員工，大家才驚覺已經不是河水井水不犯、高度自治，而是內地一套維穩模式，不知不覺間已經全面入侵香港，百多年英治留下的文明不堪一擊。「光復香港，時代革命」，既有爭取民主自由，維護香港核心價值一面，也有反對獨裁統治，香港族群意識抬頭的一面。梁天琦、梁繼平、孫曉楠等港大學生當年提倡的本土意識及香港民族認同，在這百多日街頭抗爭中，不知不覺間已經走入了群眾，遍地開花。

這種香港人族群認同及分離意識，在警暴持續肆虐下，將得到更大發展空間，因為，獨裁政權管治手段，從來沒有近距離出現在香港人的日常生活中，這非中共官員始料所及，他們從來沒有在國際城市處理抗爭的經驗，而香港，也不是新疆。

劉細良
時事評論員

下一則
下一則
虛假溝通解決不了制度扭曲問題 (鍾劍華)